Через середину стержня проходит горизонтальная ось, вокруг которой он может вращаться. На концах стержня укреплены грузы массами $m_1 = 2\unit{кг}$ и $m_2 = 8\unit{кг}$. Стержень приведён в горизонтальное положение и освобождён без толчка.
\begin{enumtask}
	\item Найти силу давления стержня на ось в начальный момент после его освобождения? Массой стержня и трением в оси пренебречь, грузы рассматривать как материальные точки.
	\item Решить задачу для случая, когда ось проходит не через середину стержня, а на расстоянии $\flatfrac13$ его длины от меньшей массы.
\end{enumtask}
\answer{
	\begin{enumtask}
		\item $F = \frac{4 m_1 m_2}{m_1 + m_2} g \approx = 64\unit{Н}$
		\item $F = \frac{9 m_1 m_2}{4 m_1 + m_2} g \approx = 42{,}3\unit{Н}$
	\end{enumtask}
}